\Section{13. Теория функций комплексной переменной}{Никифоровская Анна}

\Subsection{\S1. Голоморфные функции.}

\noindent\makebox[\linewidth]{\rule{\paperwidth}{0.4pt}}

13.02.2018

\noindent\makebox[\linewidth]{\rule{\paperwidth}{0.4pt}}

$\Omega$ -- область в $\C$. (открытое линейно связное множество)

$f\;\;:\;\;\Omega \to \C$

\begin{definition}\thmslashn
	
	$z_0 \in \Omega$, $f$ -- голоморфна в точке $z_0$, если существует предел
	
	$\lim\limits_{z \to z_0} \frac{f(z) - f(z_0)}{z - z_0}$
\end{definition}

\begin{definition}\thmslashn
	
	$f$ -- комплексно дифференцируема в точке $z_0$, если
	
	$f(z) = f(z_0) + k\cdot(z - z_0) + o(z - z_0)$ при $z \to z_0$.
\end{definition}

\begin{remark}\thmslashn
	
	Как и в вещественной ситуации голоморфность и дифференцируемость связаны. А именно, $k = \lim\limits_{z \to z_0} \frac{f(z) - f(z_0)}{z - z_0} = f'$
\end{remark}

\begin{properties}\thmslashn
	
	\begin{enumerate}
		
		\item $f, g$ голоморфны в точке $z_0$, тогда $\alpha f + \beta g$ голоморфно в точке $z_0$.
		
		\item $f,g$ -- голоморфны в точке $z_0 \implies fg$ голоморфно в точке $z_0$ и причем $(fg)'(z_0) = f'g(z_0) + fg'(z_0)$
		
		\item $f, g$ -- голоморфны в точке $z_0$ и $g(z_0) \ne 0$, то $\frac{f}{g}$ голоморфно в точке $z_0$.
		
		\item $f$ -- голоморфно в точке $z_0$, $g$ голоморфна в точке $f(z_0)$, то $g\circ f$ голоморфно в точке $z_0$ и  $(g\circ f)'(z_0) = g'(f(z_0))\cdot f'(z_0)$
	\end{enumerate}
\end{properties}

\begin{example}\thmslashn
	
	$e^z$
	
	$\lim\limits_{z \to z_0} \frac{e^z - e^{z_0}}{z - z_0} = e^{z_0} \lim\limits_{z \to z_0} \frac{e^{z-z_0} - 1}{z - z_0} = e^{z_0} \lim\limits_{h\to 0} \frac{e^h - 1}{h} = e^{z_0} \lim\limits_{x,y\to 0} \frac{e^{x}e^{iy} - 1}{x + iy}$
	
	$e^x = 1 + x+ o(x)$
	
	$e^{iy} = \cos y + i\sin y = 1 + iy + o(y)$
\end{example}

\begin{definition}\thmslashn
	
	$e^z = \sum\limits_{n = 0}^{\infty} \frac{z^n}{n!}$
	
	$\cos z = \sum\limits_{n = 0}^{\infty} \frac{(-1)^n z^{2n}}{(2n)!}$
	
	$\sin z = \sum\limits_{n = 0}^{\infty} \frac{(-1)^n z^{2n + 1}}{(2n + 1)!}$
\end{definition}

\begin{remark}\thmslashn
	
	Связь вещественного и комплексного дифференцирования.
	
	$f(z) = f(z_0) + k(z-z_0) + o(z - z_0)$
	
	$\begin{pmatrix}g(x,y)\\h(x,y)
	\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}g(x_0,y_0)\\h(x_0,y_0)
	\end{pmatrix} + \begin{pmatrix}
	\frac{\partial g}{\partial x} & 
	\frac{\partial g}{\partial y}\\
	\frac{\partial h}{\partial x} & 
	\frac{\partial h}{\partial y}
	\end{pmatrix} \begin{pmatrix}
	x - x_0\\y-y_0
	\end{pmatrix} + o(\norm{\begin{pmatrix}
		x - x_0\\
		y-y_0
		\end{pmatrix}})$
	
	$k = \alpha + i \beta$
	
	$k(z - z_0) = (\alpha + i \beta)(x - x_0 + i(y - y_0)) = \alpha(x-x_0) - \beta(y-y_0) + i(\beta(x-x_0) + \alpha(y-y_0))$
	
	
	$\begin{pmatrix}
	\alpha & -\beta\\
	\beta & \alpha
	\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
	x-x_0\\y-y_0
	\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
	\alpha(x-x_0) - \beta(y-y_0)\\\beta(x-x_0) + \alpha(y-y_0)
	\end{pmatrix}$
	
	Получили, что комплексная дифференцируемость -- это вещественная дифференцируемость плюс условие $\frac{\partial g}{\partial x} = \frac{\partial h}{\partial y}$ и $\frac{\partial g}{\partial y} = -\frac{\partial h}{\partial x}$.
	
	Это условие Коши-Римана.
\end{remark}

\begin{remark}\thmslashn
	
	$f(z) = f(z_0) + k(z-z_0) + o(z - z_0)$
	
	
	$k = \abs{k} \cdot e^{i\phi}$
\end{remark}

\begin{remark}\thmslashn
	
	$f'(z_0) = \lim\limits_{z \to z_0} \frac{f(z)- f(z_0)}{z - z_0}$
	
	$f'(z_0) = \lim\limits_{x \to x_0} \frac{f(x + iy_0) - f(x_0 + iy_0)}{x - x_0} = \frac{\partial f}{\partial x} (z_0)$
	
	$f'(z_0) = \lim\limits_{y \to y_0} \frac{f(_0x + iy) - f(x_0 + iy_0)}{iy - iy_0} = \frac1i \cdot\frac{\partial f}{\partial y} (z_0) = -i \frac{\partial f}{\partial y} (z_0)$
	
	
	Отсюда условие, что из голоморфмности в точке $z_0$ следует $\frac{\partial f}{\partial x} (z_0) = -i \frac{\partial f}{\partial y} (z_0)$.
	
	Что то же условие Коши-Римана.
\end{remark}

\begin{definition}[Обозначение]\thmslashn
	
	$\frac{\partial f}{\partial z} := \frac12(\frac{\partial f}{\partial x} - i\frac{\partial f}{\partial y})$
	
	$\frac{\partial f}{\partial \overline{z}} := \frac12(\frac{\partial f}{\partial x} + i\frac{\partial f}{\partial y})$
\end{definition}


\begin{remark}[-- мотивация]\thmslashn
	
	$d_{z_0} f = \frac{\partial f}{\partial x} \,dx + \frac{\partial f}{\partial y} \,dy$
	
	$dz = d(x + iy) = dx + idy$
	
	$d\overline{z} = d(x - iy) = dx - idy$
	
	Получили новый базис, в котором можно все выразить.
\end{remark}

\begin{remark}\thmslashn
	
	$f$ -- голоморфна $\iff \frac{\partial f}{\partial x} = -i \frac{\partial f}{\partial y} \iff \frac{\partial f}{\partial \overline{z}} = 0$
	
	$\frac{\partial f}{\partial z} = \frac12 (\frac{\partial f}{\partial x} - i \frac{\partial f}{\partial y}) = \frac12 (f'(z_0) + f'(z_0)) = f'(z_0)$
\end{remark}

\begin{theorem}\thmslashn
	
	$f \;\;:\;\; \Omega \to \C \;\; z_0 \in \Omega\;\;\; f$ вещественно дифференцируема в точке $z_0$.
	
	Тогда следующие условия равносильны:
	
	\begin{enumerate}
		\item $f$ -- голоморфно в точке $z_0$.
		
		\item $d_{z_0} f$ -- комплексно линейна.
		
		\item $\frac{\partial f}{\partial x} = -i \frac{\partial f}{\partial y}$
		
		\item $\frac{\partial f}{\partial \overline{z}} = 0$
		
		\item $\frac{\partial \Re f}{\partial x} = \frac{\partial \Im f}{\partial y}$
		
		$\frac{\partial \Re f}{\partial y} = -\frac{\partial \Im f}{\partial x}$
	\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{definition}\thmslashn
	
	$H(\Omega)$ -- множество функций $f \;:\; \Omega \to \C$, голоморфных во всех точках из $\Omega$.
\end{definition}

\begin{consequence}\thmslashn
	
	$f \in H(\Omega)$ и $\Re f \equiv const$
	
	$\implies f \equiv const$
\end{consequence}

\begin{proof}\thmslashn
	
	$0 = \frac{\partial \Re f}{\partial x} = \frac{\partial \Im f}{\partial y}$
	
	$0 = \frac{\partial \Re f}{\partial y} = -\frac{\partial \Im f}{\partial x}$
	
	$\implies \Im f \equiv const$
\end{proof}

\begin{theorem}[Теорема Коши]\thmslashn
	
	$f \in H(\Omega) \implies f(z) \,dz$ -- локально точная форма.
\end{theorem}

\begin{proof} Для случая непрерывных частных производных.\thmslashn
	
	Если частные производные непрерывны, то замкнутость $\iff$ локальная точность.
	
	$P\,dx + Q\,dy$ -- замкнута $\overset{def}{\iff} \frac{\partial P}{\partial y} = \frac{\partial Q}{\partial x}$
	
	$f\,dx + if\,dy$ -- замкнута $\iff \frac{\partial f}{\partial y} = \frac{\partial (if)}{\partial x} = i \frac{\partial f}{\partial x}$ 
\end{proof}

\begin{proof} Для общего случая. \thmslashn
	
	Нужно проверить, что интеграл по любому достаточно маленькому прямоугольнику равен нулю.

	Берем в качестве окрестности точки $x$ круг, помещающийся в $\Omega$.

	Пусть для некоторого прямоугольника $P$
	
	$\alpha(P) := \int\limits_P f\,dz \ne 0$
	
	(направление стандартное, против часовой стрелки)
	
	Разрежем этот прямоугольник на $4$ штуки. Двумя разрезами. $P_{I}, P_{II}, P_{III}, P_{IV}$.
	
	Заметим, что $0\ne\alpha(P) = \alpha(P_{I}) + \alpha(P_{II}) +  \alpha(P_{III}) +\alpha( P_{IV})$

	$0 < \abs{\alpha(P)} \le \abs{\alpha(P_{I})} + \abs{\alpha(P_{II})} +  \abs{\alpha(P_{III})} +\abs{\alpha( P_{IV})}$
	
	Для какого-то из маленьких прямоугольников верно, что $\abs{\alpha(P_{?})} \ge \frac14 \abs{\alpha(P)}$
	
	Назовем этот прямоугольник $P_1$. Т.к. его интеграл не $0$, то можем снова повторить такую операцию и следующий выбранный прямоугольник назовем $P_2$ и т.д.
	
	$\abs{\alpha(P_k)} \ge \frac14 \abs{\alpha(P_{k-1})}$
	
	$\abs{\alpha(P_k)} \ge \frac1{4^k} \abs{\alpha(P)}$
	
	Возьмем точку $z_0$, принадлежащую всем прямоугольникам в этом ряду.
	
	$f$ -- голоморфна в этой точке, а значит
	
	$f(z) = f(z_0) + A(z - z_0) + o(z-z_0)$
	
	$\int\limits_{P_k} f(z) \,dz = \int\limits_{P_k} f(z_0) \, dz + \int\limits_{P_k} A(z-z_0) \,dz + \int\limits_{P_k} o(z-z_0) \,dz$
	
	Заметим, что $\int\limits_{P_k} f(z_0) \, dz = 0 $, т.к. интеграл по замкнутому контуру от константы.
	
	$\abs{\int\limits_{P_k} o(z-z_0) \,dz} \le \max \abs{o(z-z_0)} \cdot \text{периметр}(P_k) = o(\text{периметр}(P_k)^2) = \frac1{4^k}(\text{периметр}(P)^2) o(1)$
	
	$\int\limits_{P_k} A(z-z_0) \,dz = 0$, из первого доказательства, например. (Т.к. все непрерывно дифференцируемо)
	
	$\frac{1}{4^k}\abs{\alpha(P)} \le \abs{\alpha(P_k)} = o(1) \cdot \frac1{4^k} \cdot (\text{периметр}(P)^2)$
	
	Получили, что $o(1) \cdot (\text{периметр}(P)^2) \ge \abs{\alpha(P)} > 0$.
	
	Противоречие. 
	
\end{proof}

\begin{consequence}\thmslashn
	
	\begin{enumerate}
		\item $f \in H(\Omega) \implies$ у любой точки $x_0 \in \Omega$ есть окрестность, в которой существует голоморфная функция $F$, т.ч. $F' = f$.
		
		\begin{proof}\thmslashn
			
			$f\,dz = f\,dx + if \,dy$
			
			$F$ -- первообразная $f \implies \frac{\partial F}{\partial x} = f \;\; \frac{\partial F}{\partial y} = if$
			
			$\implies F$ -- голоморфная и $\frac{\partial F}{\partial x} = F' = f$
		\end{proof}
		
		\item $f \in H(\Omega) \implies \int\limits_{\gamma} f\,dz = 0$, если $\gamma$ -- стягиваемая кривая.
	\end{enumerate}
\end{consequence}

\begin{theorem}\thmslashn
	
	$\Delta$ -- горизонтальная или вертикальная прямая.
	
	$f \in C(\Omega)$ и $f \in H(\Omega \setminus \Delta)$.
	
	$\implies f \,dz$ -- локально точная.
\end{theorem}

\begin{proof}\thmslashn
	
	Надо доказать, что интеграл по любому прямоугольнику равен нулю. Если прямую не задевает, то и ладно, пользуемся предыдущим. Осталось показать для пересекающих эту прямую прямоугольников. Но прямая разбивает такие прямоугольники на два, касающихся ее. Если для них докажем, что интеграл по ним $0$, то и все вместе докажем.
	
	Порежем еще немножко прямоугольник так, чтобы он прямой не касался. Пусть мы порезали его на $\delta$ (т.е. граница, которая раньше касалась, теперь на расстоянии $\delta$ от прямой).
	
	(считаем что прямая горизонтально проходит, отрезок исходного прямоугольника на прямой $I$, то во что он перешел -- $\tilde{I}$. И остаются два вертикальных отрезка.)
	
	Покажем, что для любого $\epsilon$ можно выбрать такую $\delta$, что 
	
	$\abs{\int\limits_P f\,dz - \int\limits_{P_{\delta} } f\,dz } < \epsilon$
	
	
	$\abs{\int\limits_P f\,dz - \int\limits_{P_{\delta} } f\,dz } = \abs{\int\limits_{\text{верт. отрезки}}  + \int\limits_I - \int\limits_{\tilde{I}}} \le \abs{\int\limits_{\text{верт. отрезки}}} + \abs{\int\limits_I - \int\limits_{\tilde{I}} }$
	
	$\abs{\int\limits_{\text{верт. отрезки}}}  \le 2\delta \cdot M < \frac{\epsilon}{2}$, где $M:= \max\limits_{z \in P}\abs{f(z)}$
	
	При достаточно малых $\delta$.
	
	
	$\abs{\int\limits_I - \int\limits_{\tilde{I}} } = \abs{\int\limits_I (f(z) - f(z + i\delta) \,dz} = \abs{\int\limits_I (f(x+iy) - f(x+iy+i\delta))  \,dx} \le\\\le \int\limits_I \abs{f(x+iy) - f(x+iy + i\delta)} \,dx \le \epsilon \cdot \text{длина } I$
	
	$f$ равномерно непрерывна на $P$
	
	$\implies$ для достаточно малых $\delta$, если расстояние между точками $\le \delta$, то расстояние между значениями $< \epsilon$.
\end{proof}

\begin{consequence}\thmslashn
	
	$f\;:\;\Omega \to \C$ непрерывна и голоморфна в $\Omega$ за исключением изолированных точек $\implies f\,dz$ локально точная.
\end{consequence}

\begin{proof}\thmslashn
	
	Внутри каждой окрестности изолированной точки, можно через эту точку провести прямую горизонтальную, например, и воспользоваться предыдущей теоремой.
\end{proof}
